\documentclass[a4paper,12pt]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=1in}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xeCJK}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{enumitem} % 支援題庫的 enumerate
\usepackage{tikz} % 繪圖
\usepackage{pgfplots} % 繪圖
\usepackage{physics} % 物理符號
\usepackage{listings} % 程式碼
\usepackage{circuitikz}


% 修正 headheight 警告
\setlength{\headheight}{15pt}
\addtolength{\topmargin}{-3pt}

% 設定標楷體
\setCJKmainfont[
    AutoFakeBold = {2.0}
]{AR PL UKai TW}

% 兼容不同系統
\IfFileExists{C:/Windows/Fonts/kaiu.ttf}{
    \setCJKmainfont{DFKai-SB}
}{
    \IfFileExists{/System/Library/Fonts/Supplemental/BiauKai.ttf}{
        \setCJKmainfont{BiauKai}
    }{
        \setCJKmainfont{AR PL UKai TW}
    }
}

% 標題格式
\titleformat{\chapter}{\Huge\bfseries}{\thechapter}{1em}{}
\titleformat{\section}{\Large\bfseries}{\thesection}{1em}{}

% 頁眉
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{數A滿級分講義}
\fancyhead[R]{\thepage}

\title{數A滿級分講義}
\author{Your Name}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\chapter*{前言}
\addcontentsline{toc}{chapter}{前言}

\section*{講義目標}
本講義旨在幫助考生全面掌握台灣大學入學學力測驗（學測）數學A的考試範圍，並以追求滿級分為目標。學測數學A的特點在於「觀念熟悉但題目新穎」，因此我們不僅深入講解每個單元的基礎知識，還融入大學層次的解題技巧，讓你在考場上能快速應對各種變化。無論你是自然組的考生還是自學者，這份講義都將成為你通往高分的利器。

\section*{講義特色}
\begin{itemize}
    \item \textbf{觀念深度}：從108課綱的高中數學A基礎出發，延伸至大學入門技巧（如線性代數、微積分初步），讓你理解背後的原理並靈活應用。
    \item \textbf{題型豐富}：每個單元提供約40道題目，涵蓋計算題、應用題與觀念題，模擬學測命題風格，並加入自創題目與網路改編題，確保你面對陌生題型時也能從容應對。
    \item \textbf{解題加速}：介紹大學層次的快捷方法（如向量法、矩陣運算、生成函數），讓你在限定時間內更有效率地解題。
    \item \textbf{圖形支援}：使用Python生成動態圖形（如函數曲線、空間向量），並搭配LaTeX繪製靜態圖形（如三角形、向量分解），幫助你直觀理解抽象概念。
    \item \textbf{實用工具}：附錄提供公式總表與Python程式碼範例，讓你隨時查閱與實作。
\end{itemize}

\section*{使用說明}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{循序學習}：建議按照單元順序閱讀，先掌握觀念與公式，再透過例題理解應用方式。
    \item \textbf{反覆練習}：每個單元的題庫是核心，建議至少完成一半題目，並檢討錯誤。題目來源包括學測歷年試題、補習班模擬題與自創題，涵蓋各種難度。
    \item \textbf{活用技巧}：特別留意「大學技巧」部分，這些方法能在關鍵時刻節省時間或提供新思路。
    \item \textbf{圖形實作}：若有興趣，可運行附錄中的Python程式碼，自行調整參數生成圖形，加深理解。
\end{enumerate}

希望這份講義能陪伴你在學測數學A的準備路上，穩扎穩打，拿下滿級分！

% 匯入各章節檔案
\chapter{數與式}
\input{src/chapter1.tex}

\chapter{直線與圓}
\input{src/chapter2.tex}

\chapter{多項式}
\input{src/chapter3.tex}

\chapter{數列與級數}
\input{src/chapter4.tex}

\chapter{指數與對數}
\input{src/chapter5.tex}

\chapter{排列組合}
\input{src/chapter6.tex}

\chapter{數據分析}
\input{src/chapter7.tex}



\chapter{機率}
\input{src/chapter8.tex}

\chapter{三角}
\input{src/chapter9.tex}

\chapter{三角函數}
\input{src/chapter10.tex}


\chapter{平面向量}
\input{src/chapter11.tex}

\chapter{空間向量}
\input{src/chapter12.tex}

\chapter{空間中平面與直線方程式}
\input{src/chapter13.tex}

\chapter{矩陣}
\input{src/chapter14.tex}

\chapter{題庫解答}
\input{src/solutions.tex}

\end{document}